\subsection{Поиск без ограничений}\label{subsec:without-restrictions}

Решим задачу статической оптимизации при отсутствии ограничений. Критерий качества задан в следующем виде:
%
\begin{equation}\label{eq:criterion-of-quality}
    J(x, u) = 5x^2 + 4u^2 + 7 xu + 11x + 2u - 3
\end{equation}

Найдём такой $\xi^* = [u^* x^*]^T$ при котором критерий качества $J$ был бы минимальным. Иначе говоря, необходимо найти значения $x$, $u$, в которых функция $J(x, u)$ имела бы минимум. Необходимым условием является равенство градиента от функции в точке минимума нулю:
%
\begin{equation}\label{eq:required-criterion}
    \left. \frac{\ddelta J}{\ddelta \xi} \right|_{\xi = \xi^*} =
    \underset{\xi}{\grad J}\Big|_{\xi = \xi^*}
    = 0
\end{equation}

Вычисляя градиент получим:
%
\begin{align*}
    \left. 
    \frac{\ddelta J}{\ddelta \xi} \right|_{\xi = \xi^*} &= 
    \begin{bmatrix}
        2 + 8 u + 7 x \\
        11 + 7 u + 10 x
    \end{bmatrix} = 0 \Rightarrow \\
    \xi^* &=
    \begin{bmatrix}
        u^* \\
        x^*
    \end{bmatrix} =
    \begin{bmatrix}
        \frac{57}{31} \\
        -\frac{74}{31}
    \end{bmatrix}
\end{align*}

Достаточным условием существования экстремума в точке является знакоопределённость гессиана, а именно, если гессиан положительно определён, то $\xi^*$ — точка локального минимума функции. Найдём гессиан от критерия:
%
\begin{equation}\label{eq:hessian}
    H(x,u) = 
    \begin{bmatrix}
        \frac{\ddelta J}{\ddelta u^2} & \frac{\ddelta J}{\ddelta u} \frac{\ddelta J}{\ddelta x} \\
        \frac{\ddelta J}{\ddelta x} \frac{\ddelta J}{\ddelta u} & \frac{\ddelta J}{\ddelta x^2}
    \end{bmatrix} = 
    \begin{bmatrix}
        8 & 7 \\
        7 & 10
    \end{bmatrix}
\end{equation}
%
Матрица \eqref{eq:hessian} — положительно определённая.

Получим минимальное значение критерия качества $J_{\text{min}}$ , исходя из оптимальных значений $x$ и $u$:
%
\begin{equation*}
    J_{\text{min}} = -\frac{443}{31}
\end{equation*}